% \iffalse metacomment
%
%% Written by Felix Braun
%% Changed by Philipp
%
% This is a LaTeX2e class for papers in german law schools. It is
% probably only of use for german law students, so the rest of the
% documentation will be in german.
%
%Copyright (C) 2019 by Philipp.
%This program is free software; you can redistribute it and/or modify
%it under the terms of the GNU General Public License version 2 as published 
%by the Free Software Foundation.
%This program is distributed in the hope that it will be useful,
%but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%GNU General Public License for more details.
%This material is copyrighted by Felix Braun. However, rights are granted
%according to version 2 of the GNU Public Licence (GPL).
%This means in essence:
%- this file is freely distributable provided that it is not modified
%- it may be sold
%- it may be modified provided that the result is also placed under the GPL.
%(wherever these terms divert from the GPL, the latter shall prevail)
%
% Um eine Dokumentation zu erzeugen, lassen Sie einfach LaTeX2e "uber diese
% Datei laufen.
% Wenn Sie die jura-Domumentklasse benutzen wollen, starten sie TeX mit der
% Datei jura.ins und legen sie die so erzeugten Dateien in ein Verzeichnis,
% wo sie TeX sp"ater findet.
%
% \fi
% \CheckSum{0}
% \CharacterTable
%  {Upper-case    \A\B\C\D\E\F\G\H\I\J\K\L\M\N\O\P\Q\R\S\T\U\V\W\X\Y\Z
%   Lower-case    \a\b\c\d\e\f\g\h\i\j\k\l\m\n\o\p\q\r\s\t\u\v\w\x\y\z
%   Digits        \0\1\2\3\4\5\6\7\8\9
%   Exclamation   \!     Double quote  \"     Hash (number) \#
%   Dollar        \$     Percent       \%     Ampersand     \&
%   Acute accent  \'     Left paren    \(     Right paren   \)
%   Asterisk      \*     Plus          \+     Comma         \,
%   Minus         \-     Point         \.     Solidus       \/
%   Colon         \:     Semicolon     \;     Less than     \<
%   Equals        \=     Greater than  \>     Question mark \?
%   Commercial at \@     Left bracket  \[     Backslash     \\
%   Right bracket \]     Circumflex    \^     Underscore    \_
%   Grave accent  \`     Left brace    \{     Vertical bar  \|
%   Right brace   \}     Tilde         \~}
%
% \ProvidesFile{jura.dtx}[2019/01/28 v5.10 Documentation]
% \GetFileInfo{jura.dtx}
% \title{Die Dokumentklasse |jura|\thanks{Version \fileversion}}
% \author{Felix Braun u. Philipp}
% \date{\filedate}
% \maketitle
% \tableofcontents
%
% \pagebreak[2]
% \begin{abstract}
% Dies ist eine Dokumentklasse f"ur \LaTeXe\ zum Schreiben von juristischen
% Hausarbeiten. Sie benutzt die daf"ur "ubliche Seitenaufteilung mit 7 cm Rand.
%
% \end{abstract}
%
% \section{Verwendung}
% In diesem Paket befindet sich zum einen die Dokumentklasse |jura.cls|,
% die das "ubliche Seitenlayout einer juristischen Hausarbeit an deutschen
% Universit"aten in \LaTeX\ umsetzt. Das bedeutet eine Seitenaufteilung mit
% 7cm Rand, anderthalbfachem Zeilenabstand und einer 12-Punkt
% Schrift.
%
% \subsection{Einbindung}
% Um die |jura|-Dokumentenklasse benutzen zu k"onnen, m"ussen erst die
% beiden Dateien |jura.cls| und |alphanum.sty| erzeugt werden. Dies
% geschieht indem man \TeX\ mit der Datei |jura.ins| aufruft.
% \begin{quote}
% \texttt{latex jura.ins}
% \end{quote}
% Dabei wird gleichzeitig ein Testdokument mit Namen |juratest.ltx| erzeugt, das
% die Verwendung aller Funktionen der Klasse demonstriert. Die so erzeugten
% Dateien legt man dann in ein Verzeichnis, in dem \LaTeX\ sie sp"ater findet.
% Beim Mac kann dies zum Beispiel folgendes Verzeichnis sein:
% \begin{quote}
% \texttt{/Users/BENUTZER/Library/texmf/tex/latex/jura/}
% \end{quote}
%
% Bei der Erstellung eines Dokuments teilt man \LaTeX\ mit, da"s man die
% |jura| Dokumentklasse benutzen m"ochte, indem man einfach am Anfang des
% Dokuments
% \begin{quote}
% \cs{documentclass}\oarg{Optionen}|{jura}|
% \end{quote}
% angibt. Optionen k"onnen dabei sein:
% \begin{description}
% \item[twoside:] f"ur einen doppelseitigen Ausdruck. Bei Seiten mit geraden
% Nummern ist der Rand auf der rechten Seite.
% \item[draft:] Zeilen, bei denen \LaTeX\ Probleme mit der Formatierung hatte,
% werden mit einem schwarzen Balken markiert.
% \item[widefront:] der Kopfteil der Arbeit bekommt ein anderes Layout mit
% weniger Rand und daf"ur breiteren Text (s.u. \ref{Struc}).
% \item[normalfront:] auch der Kopfteil beh"alt das Layout mit 7cm Rand rechts.
% \item[rightfront:] der Kopfteil hat 7cm Rand links.
% \item[widetext:] Die gesamte Arbeit hat breiteren Text und keinen 7cm Rand.
% \item[normaltext:] Normal mit 7cm Rand rechts (Standard).
% \item[righttext:] Normal mit 7cm Rand links.
% \item[tightfn:] Fu"snoten werden, anders als der Rest des Dokuments,
% nur mit einfachem Zeilenabstand gesetzt.
% \item[spacedfn:] auch Fu"snoten werden mit anderthalbfachem Zeilenabstand
% gesetzt
% \end{description}
% Von diesen Optionen sind normalfront und tightfn voreingestellt.
% Beim Ausdruck sind Schriftgr"o"se 12pt und DIN A4 Papier fest eingestellt,
% da das Layout auf diesen Vorgaben beruht.
%
% M"ochte man auf das Layout verzichten und lediglich die Befehle f"ur die
% alphanummerische Gliederung benutzen, schreibt man einfach
% \begin{quote}
% |\usepackage{alphanum}|
% \end{quote}
% irgendwo in den Kopf des Dokuments. Optionen oder andere Komplikationen
% gibt es dazu nicht.
%
% \subsection{Konfiguration und neue Befehle}
% \subsubsection{Dokumentstruktur}
% Die in diesem Abschnitt beschriebenen Befehle ergeben nur im Zusammenhang
% mit dem juristischen Layout einen Sinn und werden daher nur definiert, wenn
% dieses auch verwendet wird; sie sind deshalb nicht benutzbar, wenn
% lediglich das Paket |alphanum.sty| eingebunden wird.
%
% \label{Struc}Die grobe Struktur des Dokuments wird wie auch bei der
% Standard-Dokument"-klas"-se |book| durch die Befehle \cs{frontmatter},
% \cs{mainmatter} und \cs{backmatter} bestimmt.\DescribeMacro{\frontmatter}
% \DescribeMacro{\mainmatter}\DescribeMacro{\backmatter} Dabei wird der
% Kopfteil der Arbeit, welcher z.B. Inhaltsverzeichnis, Sachverhalt oder
% Literaturverzeichnis enth"alt, mit r"omischen Zahlen paginiert. Die einzelnen
% Abschnitte beginnen jeweils auf einer neuen Seite.
%
% \DescribeEnv{sachverhalt} F"ur den Sachverhalt wird eine eigene Umgebung
% bereitgestellt. Sie wird durch |\begin{sachverhalt}| und |\end{sachverhalt}|
% aufgerufen.
%
% \subsubsection{Gliederung}
% Es k"onnen die normalen Gliederungsebenen \cs{chapter}, \cs{section}, \cs{subsection},
% \cs{subsubsection}, \cs{paragraph}, \cs{subparagraph} verwendet werden.
% Die Nummerierung kann dann mit alnumsec angepasst werden.
% Es gibt zus"atzlich noch die Ebenen \cs{subsubparagraph} und \cs{piece} und \cs{subpiece}
% und \cs{subsubpiece}.
% alnumsec benutzt man zum Beispiel so:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\usepackage{alnumsec}
%\alnumsectionlevels{1}{section,subsection,subsubsection,paragraph,
%   subparagraph,subsubparagraph,piece,subpiece,subsubpiece}
%\surroundarabic[(][)]{}{.}
%\surroundroman[(][)]{}{.}
%\surroundletter[(][)]{}{)}
%\surrounddoubleletter[(][)]{}{)}
%\otherseparators{6}
%\alnumsecstyle{LRaldaldr}
% \end{verbatim}\end{quote}
%
% \subsubsection{Verweise}
% Querverweise können so mit hyperref erzeugt werden:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\usepackage[draft]{hyperref}
%\footnote{Siehe S. \pageref{LABEL-BEZEICHNUNG}, Punkt
%   \ref{LABEL-BEZEICHNUNG}\IfEndWith{\getrefnumber{LABEL-BEZEICHNUNG}}{.}{}{.}}
% \end{verbatim}\end{quote}
% Oder auch mit einem neuen eigenen Befehl (es wird immer genau ein Punkt am Ende
% gesetzt:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\usepackage[draft]{hyperref}% Querverweise
%\usepackage{xstring}
%\DeclareDocumentCommand{\verweis}{ O{} m }{%
%   \if\relax\detokenize{#1}\relax%
%      \footnote{Siehe S. \pageref{#2}; \ref{#2}\IfEndWith{\getrefnumber{#2}}{.}{}{.}}%
%   \else%
%      \footnote{#1 S. \pageref{#2}; \ref{#2}\IfEndWith{\getrefnumber{#2}}{.}{}{.}}%
%   \fi%
%}
% \end{verbatim}\end{quote}
%
% \subsection{Literaturverzeichnis}
% \DescribeEnv{jurabibliography}
% Auch die \LaTeX-Standardumgebung f"ur das Literaturverzeichnis ist nicht auf
% die besonderen Bed"urfnisse juristischer Arbeiten zugeschnitten. Ich empfehle
% das Paket jurabib:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\usepackage[
%% Fussnoten:
%   authorformat=dynamic,% setzt Autoren (bei Kommentaren nur Bearbeiter) kursiv
%   annotatorformat=italic,% Bearbeiter kursiv
%   titleformat=all,% Immer den Kurztitel zitieren
%   titleformat=commasep,% Komma zwischen Autor und Titel
%   annotatorfirstsep=in,% Bearbeiter im Zitat zuerst, Trennung durch in
%   commabeforerest,
%% Literaturverzeichnis:
%   bibformat=nohang,% Keine Einrueckung
%   bibformat=tabular,% zweispaltigen Tabelle
%   dotafter=bibentry,% Punkt am Ende der Einträge
%   bibformat=ibidem,% Derselbe
%   lookforgender,% Unterscheidung Derselbe/Dieselbe
%   howcited=normal,
%   howcited=multiple,
%]{jurabib}
%\renewcommand*{\bibansep}{: }% after name separator
%\renewcommand*{\bibatsep}{,}% after title separator
%\renewcommand*{\bibbdsep}{,}% before date separator
%\DeclareRobustCommand{\jbaensep}{,}% after edition
% \end{verbatim}\end{quote}
%
% \subsubsection{Schriftart}
% So kann, wenn gewuenscht Times New Roman (Klon) als Schriftart genutzt werden:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%% Times <http://tex.stackexchange.com/a/153558/124187>
% \usepackage{times}
%% Alternativ:
% \usepackage{mathptmx}
% \end{verbatim}\end{quote}
%
% \subsubsection{Sonstiges}
% Die Seitenzahlen sind im Gutachten wegen dem breiten Rand nicht mittig. Ich
% verwende aktuell diesen Workaround, der aber dazu führt, dass im vorderen Bereich
% die Nummerierung nicht mittig sitzt, wenn "normalfront" aktiviert ist.
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\usepackage{scrpage2}
%\cfoot[~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~\pagemark]{\pagemark}
%\pagestyle{scrplain}
% \end{verbatim}\end{quote}
% oder dieser Code um die Seitenzahlen rechtsb"undig zu schreiben:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\usepackage{scrpage2}
%\cfoot[\begin{flushright}\pagemark\end{flushright}]{\pagemark}
%\pagestyle{scrplain}
% \end{verbatim}\end{quote}
% Kurz"ubersicht vor der Gliederung:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\addcontentsline{toc}{section}{Kurzübersicht}
%\usepackage{shorttoc}
%\shorttoc{Kurzübersicht}{2}
% \end{verbatim}\end{quote}
% Schusterjungen und Hurenkinder vermeiden:
% \begin{quote}\begin{verbatim}
%\clubpenalty = 10000
%\widowpenalty = 10000
%\displaywidowpenalty = 10000
% \end{verbatim}\end{quote}
%
% \subsection{Hinweise}
% Die aktuelle Version dieser Dokumentklasse findet sich bei GitLab:
% \begin{quote}
% \texttt{https://gitlab.com/jus-tex/latex-jura}
% \end{quote}
%
% Die urspr"ungliche Version dieser Dokumentklasse findet sich auf den
% ftp-Servern des \TeX-Archivs\footnote{z.B. \texttt{ftp.dante.de},
% \texttt{ftp.ctan.org}, \texttt{ftp.tex.ac.uk}.} in dem Verzeichnis
% \begin{quote}
% \texttt{CTAN: macros/latex/contrib/supported/jura/}
% \end{quote}
%
% F"ur die Benutzung von Literaturdatenbanken mittels \BibTeX\ hat Jens Berger
% ein Packet namens \texttt{jurabib} geschrieben, welches sich bestens mit
% den hier enthaltenen verwenden l"asst. Zu finden ist dieses auf den
% ftp-Servern des \TeX-Archivs im selben Verzeichnis wie die Dokumentklasse
% \texttt{jura}.
%
% Sollten Sie einen Fehler finden oder einen Verbesserungsvorschlag haben:
% \begin{quote}
% \texttt{https://gitlab.com/jus-tex/latex-jura/issues}
% \end{quote}
%
% \subsection{Changelog}
% Alle "Anderungen ab Version 5 k"onnen bei GitLab nachvollzogen werden:
% \begin{quote}
% \texttt{https://gitlab.com/jus-tex/latex-jura/commits/master}
% \end{quote}
%
% \StopEventually
%
% \section{Quelltext}
% Der Quelltext mag kein Lehrbeispiel f"ur saubere Programmiertechnik
% sein, vieles ist nur im \emph{trial-and-error}-Verfahren entstanden, aber
% immerhin erf"ullt er seine Aufgabe. F"ur Verbesserungsvorschl"age in jeder
% Hinsicht bin ich stets dankbar.
%
% \subsection{Kopf}%
% Jetzt folgt der Code, der es erm"oglicht, dieses Dokumentation zu setzen.
%    \begin{macrocode}
%<*driver>
\documentclass{ltxdoc}
\usepackage{german}
%\OnlyDescription     %nur Anleitung (ohne Index und History)
%\CodelineIndex        %kein Index wenn auskommentiert
%\EnableCrossrefs      %kein Index wenn auskommentiert
%\RecordChanges        %keine History wenn auskommentiert
\begin{document}
\DocInput{jura.dtx}
\end{document}
%</driver>
%    \end{macrocode}
%
% Hier identifizieren sich die verschiedenen Dateien, je nachdem, welche
% Optionen |detex| "ubergeben wurden.
%    \begin{macrocode}
%<class,package>\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}[1995/12/01]
%<class>\ProvidesClass{jura}[2019/01/28 v5.10 juristische Hausarbeiten]
%<*package>
\ProvidesPackage{alphanum}[1998/07/13 v4.3 alphanumeric section numbers]
%</package>
%<test>\ProvidesFile{juratest.ltx}
%    \end{macrocode}
%
% \subsection{Optionen}
% \begin{macro}{Optionen}
% |twoside| und |draft| werden deklariert. Wenn sie angegeben
% werden, "ubergeben wir sie einfach an |report|. Dort werden sie dann
% benutzt.
%    \begin{macrocode}
%<*class>
\DeclareOption{twoside}{\PassOptionsToClass{twoside}{report}}
\DeclareOption{draft}{\PassOptionsToClass{draft}{report}}
%    \end{macrocode}
% |widefront| setzt die Textbreite auf 15,77cm; links und rechts bleibt je ein
% Zoll Rand. |normalfront| beh"alt den selben Seitenschnitt wie im Hauptteil
% des Textes. Mit |rightfront| ist der text auf der rechten Seite und links ein 
%grosser Rand. Voreingestellt ist |normalfront|
%    \begin{macrocode}
\newlength\frontwidth\newlength\ofrontmargin\newlength\efrontmargin
\DeclareOption{widefront}{\setlength{\frontwidth}{15,77cm}
\setlength{\efrontmargin}{0,75mm}\setlength{\ofrontmargin}{0,75mm}}
\DeclareOption{normalfront}{\setlength{\frontwidth}{12cm}
\setlength{\efrontmargin}{0,75mm}\setlength{\ofrontmargin}{0,75mm}}
\DeclareOption{rightfront}{\setlength{\frontwidth}{12cm}
\setlength{\efrontmargin}{-7,4mm}\setlength{\ofrontmargin}{4,46cm}}
%    \end{macrocode}
% Hier dann |normaltext| und |widetext| und |righttext| 
%    \begin{macrocode}
\newlength\mytextwidth\newlength\otextmargin\newlength\etextmargin
\DeclareOption{widetext}{\setlength{\mytextwidth}{15,77cm}
\setlength{\etextmargin}{0,75mm}\setlength{\otextmargin}{0,75mm}}
\DeclareOption{normaltext}{\setlength{\mytextwidth}{12cm}
\setlength{\etextmargin}{0,75mm}\setlength{\otextmargin}{0,75mm}}
\DeclareOption{righttext}{\setlength{\mytextwidth}{12cm}
\setlength{\etextmargin}{-7,4mm}\setlength{\otextmargin}{4,46cm}}
%    \end{macrocode}
%
% tightfn und spacedfn definieren den Befehl \cs{footnotespacing}, der
% dann von \cs{@footnotetext} benutzt wird (siehe Seite \pageref{fntext}).
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@FootnoteSpread}{1}
\DeclareOption{tightfn}{\renewcommand*{\J@FootnoteSpread}{1}}
\DeclareOption{spacedfn}{\renewcommand*{\J@FootnoteSpread}{1.3}}
\AtEndOfClass{\setlength{\footnotesep}{\J@FootnoteSpread\footnotesep}}
\ExecuteOptions{normalfront,normaltext,tightfn}
\ProcessOptions\relax
\LoadClass[a4paper,12pt]{report}
%    \end{macrocode}
% Schlie"slich wird noch der Style f"ur die alphanummerische Gliederung
% geladen.
%    \begin{macrocode}
\RequirePackage{alphanum}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsection{Seitenschnitt}
% \begin{macro}{Seitenschnitt}
% Jetzt folgen die "Anderungen in der Seitenaufteilung. Das wichtigste ist der
% gro"se Rand links.
% Abs"atze werden nicht einger"uckt. Siehe https://3q3.de/pgwuase84x
%    \begin{macrocode}
\setlength{\parskip}{0ex}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\textwidth}{16,2cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0,46cm}
\setlength{\evensidemargin}{-7,4mm}
\setlength{\marginparwidth}{3,5cm}
\reversemarginpar
%    \end{macrocode}
% Nun folgt der anderhalbfache Zeilenabstand (\cs{linespread}|{1.3}| ist sogar
% etwas mehr als Zeilenabstand 1,5). Standardm"assig werden 35 Zeilen pro
% Seite gesetzt. Der Text wird aber auch mit mehr oder weniger Zeilen
% zentriert, so da"s er an ein etwaiges Seitenlimit angepasst werden kann.
%    \begin{macrocode}
\linespread{1.3}
\setlength{\textheight}{36\baselineskip}
\setlength{\textheight}{\baselinestretch\textheight}
\setlength\topmargin{\paperheight}
\addtolength\topmargin{-2in}
\addtolength\topmargin{-\headheight}
\addtolength\topmargin{-\headsep}
\addtolength\topmargin{-\textheight}
\addtolength\topmargin{-\footskip}
\addtolength\topmargin{-\topskip}
\addtolength\topmargin{-.5\topmargin}
\@settopoint\topmargin
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsection{neue Macros}
% Hier folgt der eigentlich interessante Teil, die Definition der Makros.
% \subsubsection{Fu"snoten}
% \begin{macro}{\@footnotetext}
% Im Gegensatz zum restlichen Text sollen die Fu"snoten mit nur einfachem
% Zeilenabstand gesetzt werden. Dazu mu"s der \LaTeX-interne Befehl
% \cs{@footnotetext} umdefiniert werden. Die Idee dazu stammt aus dem
% \texttt{setspace}-pacakge von Geoffrey Tobin
% (\texttt{G.Tobin@latrobe.edu.au}). \label{fntext}Der Code ist, bis auf das
% \cs{linespread}, identisch mit dem \LaTeX-Befehl\footnote{siehe
% |ltfloat.dtx|.}.
%    \begin{macrocode}
\long\def\@footnotetext#1{\insert\footins{%
    \linespread{\J@FootnoteSpread}\reset@font\footnotesize
    \interlinepenalty\interfootnotelinepenalty
    \splittopskip\footnotesep
    \splitmaxdepth \dp\strutbox \floatingpenalty \@MM
    \hsize\columnwidth \@parboxrestore
    \protected@edef\@currentlabel{%
       \csname p@footnote\endcsname\@thefnmark
    }%
    \color@begingroup
      \@makefntext{%
        \rule\z@\footnotesep\ignorespaces\raggedright#1\@finalstrut\strutbox}%
    \color@endgroup}}%
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Dokumentstruktur}
% \begin{macro}{\frontmatter}
% Die Dokumentteile beginnen jeweils auf einer neuen Seite. Textbreite, und
% "=r"ander werden entsprechend der gew"ahlten Option gesetzt.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\frontmatter}{\cleardoublepage\pagenumbering{Roman}%
\oddsidemargin\ofrontmargin\evensidemargin\efrontmargin%
\hsize\frontwidth\columnwidth\hsize\linewidth\hsize\textwidth\hsize}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\mainmatter}
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\mainmatter}{\cleardoublepage\pagenumbering{arabic}%
\hsize\mytextwidth\columnwidth\hsize\linewidth\hsize\textwidth\hsize%
\oddsidemargin\otextmargin\evensidemargin\etextmargin}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\backmatter}
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\backmatter}{\clearpage\pagenumbering{gobble}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \subsubsection{Gliederung}
% \begin{macro}{Einr"ucken}
% Die Gliederungsebenen im Inhaltsverzeichnis werden besser einger"uckt.
% Optimiert f"ur die zus"atzlichen Ebenen.
% Siehe http://tex.stackexchange.com/a/136106 und http://tex.stackexchange.com/a/33842
%    \begin{macrocode}
\renewcommand*\l@section{\@dottedtocline{1}{0em}{1.5em}}
\renewcommand*\l@subsection{\@dottedtocline{2}{1.2em}{1.5em}}
\renewcommand*\l@subsubsection{\@dottedtocline{3}{2.4em}{1.5em}}
\renewcommand*\l@paragraph{\@dottedtocline{4}{3.6em}{1.5em}}
\renewcommand*\l@subparagraph{\@dottedtocline{5}{4.8em}{1.5em}}
%</class>
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{griechische Buchstaben}
% \begin{macro}{\@greek}
% Wir wollen einfach griechische Buchstaben erzeugen. Deswegen hier ein Makro,
% da"s analog zu |\@alph{|\meta{Wert}|}| griechische Kleinbuchstaben erzeugt.
%    \begin{macrocode}
%<*package>
\newcommand*{\@greek}[1]{\ifcase#1\relax\or$\alpha$\or$\beta$\or
$\gamma$\or$\delta$\or$\varepsilon$\or$\zeta$\or$\eta$\or$\vartheta$\or
$\iota$\or$\kappa$\or$\lambda$\or$\mu$\or$\nu$\or$\xi$\or$o$\or$\pi$\or
$\rho$\or$\sigma$\or$\tau$\or$\upsilon$\or$\varphi$\or$\chi$\or$\psi$\or
$\omega$\else\@ctrerr\fi}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Z"ahler}
% Nun werden die Z"ahler f"ur die zw"olf Ebenen deklariert.
%    \begin{macrocode}
\newcounter{lvla}
\newcounter{lvlb}
\newcounter{lvlc}
\newcounter{lvld}
\newcounter{lvle}
\newcounter{lvlf}
\newcounter{lvlg}
\newcounter{lvlh}
\newcounter{lvli}
\newcounter{lvlj}
\newcounter{lvlk}
\newcounter{lvll}
%    \end{macrocode}
% \begin{macro}{\thelvla}
% Die Ausgabe der Z"ahler erfolg zentral "uber ein eigenes Macro. Dadurch
% m"ussen "Anderungen an der Bezeichnung der Gliederungsebenen nur an einer
% Stelle vorgenommen werden.
%    \begin{macrocode}
\renewcommand*{\thelvla}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvlb}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvlc}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvld}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvle}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvlf}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvlg}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvlh}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvli}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvlj}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvlk}{\J@Number}
\renewcommand*{\thelvll}{\J@Number}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\lvlamark}
% Bei doppelseitigen Dokumenten stehen in der linken Kopfzeile die beiden
% obersten Gliederungsebenen; in der rechten die dritte Ebene.
%    \begin{macrocode}
\if@twoside
\newcommand*{\lvlamark}[1]{\J@SetCurrent%
	\@mkboth{\J@NumberRoot1\J@NumberEnd1\ #1}%
		{\J@NumberRoot1\J@NumberEnd1\ #1}}
\newcommand*{\lvlbmark}[1]{\J@SetCurrent%
	\@mkboth{\J@NumberRoot1\,\J@NumberRoot2\J@NumberEnd2\ #1}%
	{\J@NumberRoot1\,\J@NumberRoot2\J@NumberEnd2\ #1}}
\newcommand*{\lvlcmark}[1]{\J@SetCurrent\markright{\J@Number\ #1}}
%    \end{macrocode}
% Bei einseitigen Dokumenten m"ussen sich die ersten drei Gliederungsebenen
% notgedrungen die Kopfzeile teilen. Dabei erscheint jeweils nur die
% "Uberschrift der untersten belegten Ebene.
%    \begin{macrocode}
\else
\newcommand*{\lvlamark}[1]{\J@SetCurrent%
	\markright{\J@NumberRoot1\J@NumberEnd1\ #1}}
\newcommand*{\lvlbmark}[1]{\J@SetCurrent%
\markright{\J@NumberRoot1\,\J@NumberRoot2\J@NumberEnd2\ #1}}
\newcommand*{\lvlcmark}[1]{\J@SetCurrent%
\markright{\J@NumberRoot1\,\J@NumberRoot2\,\J@Number\ #1}}
\fi
%    \end{macrocode}
% Die anderen Gliederungsebenen bleiben unber"ucksichtigt. Hier wird lediglich
% der Marker \cs{@currentlabel} aktualisiert.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\lvldmark}{\J@SetCurrent\@gobble}
\newcommand*{\lvlemark}{\lvldmark}
\newcommand*{\lvlfmark}{\lvldmark}
\newcommand*{\lvlgmark}{\lvldmark}
\newcommand*{\lvlhmark}{\lvldmark}
\newcommand*{\lvlimark}{\lvldmark}
\newcommand*{\lvljmark}{\lvldmark}
\newcommand*{\lvlkmark}{\lvldmark}
\newcommand*{\lvllmark}{\lvldmark}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% Schlie"slilch brauchen wir noch einen Z"ahler f"ur die aktuelle Tiefe, den
% wir auch initialisieren.
%    \begin{macrocode}
\newcounter{tiefe}\setcounter{tiefe}{1}
%    \end{macrocode}
%
% Die folgenden Z"ahler definieren, bis zu welcher Ebene die "Uberschriften mit
% einer Gliederungsnummer versehen  und in das Inhaltsverzeichnis aufgenommen
% werden sollen. Wir wollen, da"s alle zw"olf Ebenen im Verzeichnis erscheinen
% und auch im Text nummeriert werden.
%    \begin{macrocode}
\setcounter{tocdepth}{12}\setcounter{secnumdepth}{12}
%</package>
%    \end{macrocode}
%
% \subsubsection{"Uberschriften}
% \begin{macro}{titleformat}
% Mit dem Paket titlesec werden alle "Uberschriften in normaler Schriftgr"oße dargestellt.
% Siehe http://tex.stackexchange.com/a/59727
% Syntax: command, shape, format, label, separator, before-code, after-code
%    \begin{macrocode}
%<*class>
\RequirePackage{titlesec}
\titleformat*{\section}{\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\bfseries}
\titleformat*{\paragraph}{\bfseries}
\titleformat*{\subparagraph}{\bfseries}
%    \end{macrocode}
% Entferne "Uberschrift \glqq Kapitel\grqq{} bei chapter.
%    \begin{macrocode}
\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\LARGE\bfseries}{}{0pt}{\LARGE}
%    \end{macrocode}
% Reduziert Freiraum vor Kapiel. Siehe http://tex.stackexchange.com/a/63393
%    \begin{macrocode}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-50pt}{15pt}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\paragraph}
% Neue Zeile nach \cs{paragraph}
%    \begin{macrocode}
\renewcommand\paragraph{
  \@startsection{paragraph}
    {4} % level
    {\z@} % indent
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex} %beforeskip
    {1.5ex \@plus .2ex} %afterskip
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\subparagraph}
% Neue Zeile nach \cs{subparagraph}
%    \begin{macrocode}
\renewcommand\subparagraph{
  \@startsection{subparagraph}
    {5} % level
    {\z@} % indent
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex} %beforeskip
    {1.5ex \@plus .2ex} %afterskip
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\subsubparagraph}
% Man kann jetzt auch die Ebene \cs{subsubparagraph} nutzen.
% Siehe http://tex.stackexchange.com/a/31795
%    \begin{macrocode}
\newcounter{subsubparagraph}[subparagraph]
\renewcommand\thesubsubparagraph{%
  \thesubparagraph.\@arabic\c@subsubparagraph}
\newcommand\subsubparagraph{%
  \@startsection{subsubparagraph} % counter
    {6} % level
    {\z@} % indent
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex} %beforeskip
    {1.5ex \@plus .2ex} %afterskip
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\newcommand{\subsubparagraphmark}[1]{}
\newcommand\l@subsubparagraph{\@dottedtocline{6}{6em}{1.5em}}
\providecommand*{\toclevel@subsubparagraph}{7}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\piece}
% Weitere Ebene \cs{piece}
%    \begin{macrocode}
\newcounter{piece}[subsubparagraph]
\renewcommand\thepiece{%
  \thesubsubparagraph.\@arabic\c@piece}
\newcommand\piece{%
  \@startsection{piece} % counter
    {7} % level
    {\z@} % indent
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex} %beforeskip
    {1.5ex \@plus .2ex} %afterskip
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\newcommand{\piecemark}[1]{}
\newcommand\l@piece{\@dottedtocline{7}{7.2em}{1.5em}}
\providecommand*{\toclevel@piece}{8}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\subpiece}
% Weitere Ebene \cs{subpiece}
%    \begin{macrocode}
\newcounter{subpiece}[piece]
\renewcommand\thesubpiece{%
  \thepiece.\@arabic\c@subpiece}
\newcommand\subpiece{%
  \@startsection{subpiece} % counter
    {8} % level
    {\z@} % indent
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex} %beforeskip
    {1.5ex \@plus .2ex} %afterskip
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\newcommand{\subpiecemark}[1]{}
\newcommand\l@subpiece{\@dottedtocline{8}{8.4em}{1.5em}}
\providecommand*{\toclevel@subpiece}{9}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\subsubpiece}
% Weitere Ebene \cs{subsubpiece}
%    \begin{macrocode}
\newcounter{subsubpiece}[subpiece]
\renewcommand\thesubsubpiece{%
  \thesubpiece.\@arabic\c@subsubpiece}
\newcommand\subsubpiece{%
  \@startsection{subsubpiece} % counter
    {9} % level
    {\z@} % indent
    {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex} %beforeskip
    {1.5ex \@plus .2ex} %afterskip
    {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\newcommand{\subsubpiecemark}[1]{}
\newcommand\l@subsubpiece{\@dottedtocline{9}{9.6em}{1.5em}}
\providecommand*{\toclevel@subsubpiece}{10}
%</class>
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\J@Number}
% \cs{Number} erzeugt abh"angig vom aktuellen Wert des Z"ahlers |tiefe| die
% Nummerierung. Diese besteht aus der eigentlichen Zahl
% (\cs{NumberRoot}\marg{tiefe}) und einer Klammer oder einem Punkt
% (\cs{NumberEnd\marg{tiefe}}).
%    \begin{macrocode}
%<*package>
\newcommand*{\J@Number}{\J@NumberRoot{\value{tiefe}}%
\J@NumberEnd{\value{tiefe}}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\J@NumberRoot}
% Die Nummer wird von der \textit{low level}-Funktion \cs{J@INumberRoot}
% erzeugt. Dieser mu"s die tiefe (\#1), sowie der Wert des dazugeh"ohrigen
% Z"ahlers "ubergeben werden.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@NumberRoot}[1]{\J@INumberRoot{#1}%
{\csname c@lvl\@alph{#1}\endcsname}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\J@INumberRoot}
% Hier wird die eigentliche Gliederungsnummer erzeugt. Der Aufruf erfolgt mit
% zwei Argumenten: \cs{J@INumberRoot}\marg{Tiefe}\marg{Wert}. \meta{Tiefe}
% bestimmt, auf welcher Gliederungsebene die Nummer erzeugt wird, \meta{Wert}
% den konkreten Wert. So erzeugt |\J@INumberRoot{1}{3}| die Ziffer C.
% "Anderungen in der Abfolge der einzelnen Gliederungsebenen sollten an
% dieser Stelle vorgenommen werden.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@INumberRoot}[2]{%
\ifcase#1\or
\@Alph{#2}\or
\@Roman{#2}\or
\@arabic{#2}\or
\@alph{#2}\or
\@alph{#2}\@alph{#2}\or
\@greek{#2}\or
\@greek{#2}\@greek{#2}\or
(\@arabic{#2})\or
(\@alph{#2})\or
(\@alph{#2}\@alph{#2})\or
(\@greek{#2})\or
(\@greek{#2}\@greek{#2})\fi}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\J@NumberEnd}
% Hinter den Nummern der Gliederungsebenen 8--12 (die schon von sich aus
% geklammert sind) folgt nur ein Leerzeichen. Nach den ersten drei Ebenen steht
% --~dudenkonform~-- ein Punkt; sonst folgt eine runde Klammer.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@NumberEnd}[1]{\ifnum#1<8\ifnum#1<4.\else)\fi\fi}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% Die folgenden internen Kommandos werden zur Erzeugung des
% Inhaltsverzeichnisses gebraucht. F"ur jede Gliederungsebene gibt es einen
% \cs{l@lvl*}-Befehl. \cs{@dottedtocline} ist ein internes \LaTeX\-Kommando, das grob
% folgende Syntax hat\footnote{f"ur eine genauere Beschreibung siehe
% |ltsect.dtx|}
% \begin{quote}
% |\@dottedtocline{|\meta{Ebene}|}{|\meta{Indent erste Zeile}|}{|\meta{Indent
% folgende Zeilen}|}|
% \end{quote}
%    \begin{macrocode}
\newcommand*\l@lvla{\@dottedtocline{1}{0em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvlb{\@dottedtocline{2}{1em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvlc{\@dottedtocline{3}{2em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvld{\@dottedtocline{4}{3em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvle{\@dottedtocline{5}{4em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvlf{\@dottedtocline{6}{5em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvlg{\@dottedtocline{7}{6em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvlh{\@dottedtocline{8}{7em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvli{\@dottedtocline{9}{8em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvlj{\@dottedtocline{10}{9em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvlk{\@dottedtocline{11}{10em}{2,5em}}
\newcommand*\l@lvll{\@dottedtocline{12}{11em}{2,5em}}
%    \end{macrocode}
%
% \begin{macro}{\J@SetCurrent}
% Hier werden die Z"ahler der einzelnen Ebenen in der Variablen
% \cs{@currentlabel} gespeichert.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@SetCurrent}{\xdef\@currentlabel{{\arabic{lvla}}%
{\arabic{lvlb}}{\arabic{lvlc}}{\arabic{lvld}}{\arabic{lvle}}%
{\arabic{lvlf}}{\arabic{lvlg}}{\arabic{lvlh}}{\arabic{lvli}}%
{\arabic{lvlj}}{\arabic{lvlk}}{\arabic{lvll}}}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\toc}
% Wir wollen in der aktuellen |tiefe| eine "Uberschrift schreiben und diese
% dann in das Inhaltsverzeichnis eintragen lassen. Je nachdem, ob ein |*| folgt
% wird es eine lange oder kurze "Uberschrift.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\toc}{\secdef\J@LongToc\J@ShortToc}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\J@ShortToc}
% Kurze "Uberschriften erscheinen im Text einfach als die Gliederungsnummer.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@ShortToc}[1]{\stepcounter{lvl\alph{tiefe}}\J@Number\ %
%    \end{macrocode}
% Der Titel wird auf der aktuellen Ebene ins Inhaltsverzeichnis "ubernommen.
%    \begin{macrocode}
\addcontentsline{toc}{lvl\alph{tiefe}}%
	{\protect\numberline{\J@Number}#1}%
%    \end{macrocode}
% Die Kopfzeilen werden aktualisiert, Ein eventuell folgender Zeilenwechsel
% wird ignoriert.
%    \begin{macrocode}
\csname lvl\alph{tiefe}mark\endcsname{#1}\@gobblecr}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\J@LongToc}
% Da wir den \LaTeX-internen Befehl \cs{@startsection} benutzen, ist uns viel
% Arbeit abgenommen. Wir m"ussen diesen lediglich mit geeigneten Werten
% f"uttern\footnote{Argumente siehe |ltsect.dtx|.}.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@LongToc}[2][]{%
\@startsection{lvl\alph{tiefe}}{\value{tiefe}}{0pt}
%    \end{macrocode}
% Vor "Uberschriften in der ersten Gliederungsebene lassen wir 4ex Raum. Vor
% allen anderen lediglich 2,7ex.
%    \begin{macrocode}
{\ifnum\value{tiefe}=1 -4ex plus-1,5ex minus-0,ex\else
-2,7ex plus-0,8ex minus-0,2ex\fi}
%    \end{macrocode}
% Nach "Uberschriften der Ebenen 8--12 folgt kein Zeilenwechsel, sondern es
% wird lediglich 1em Abstand gelassen. Ansonsten folgt nach der "Uberschrift
% ein Abstand von 0,6ex.
%    \begin{macrocode}
{\ifnum\value{tiefe}>7 -1em plus-0,5em\relax\else
0,6ex plus0,3ex minus0,1ex\fi}
%    \end{macrocode}
% Hier wird der Schriftstil der "Uberschriften bestimmt, dabei wird
% grunds"atzlich vom \cs{sectfont} ausgegangen. Der genaue Schriftstil
% wird je nach Gliederungsebene durch einen der Befehle
% \cs{lvlastyle}--\cs{lvllstyle} festgelegt.
%    \begin{macrocode}
{\sectfont\csname lvl\alph{tiefe}style\endcsname}[#1]{#2}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\lvlastyle}
% \begin{macro}{\sectfont}
% Hier werden die Schriftarten f"ur die einzelnen Gliederungsebenen definiert.
% "Uberschriften der Ebene 1 werden gro"s, alle anderen in normaler Gr"o"se
% gesetzt; Ebenen 1--7 sind fett, 8--12 kursiv.
%    \begin{macrocode}
\providecommand*{\sectfont}{\normalfont}
\newcommand*{\lvlastyle}{\large\bfseries}
\newcommand*{\lvlbstyle}{\bfseries}
\let\lvlcstyle=\lvlbstyle
\let\lvldstyle=\lvlbstyle
\let\lvlestyle=\lvlbstyle
\let\lvlfstyle=\lvlbstyle
\let\lvlgstyle=\lvlbstyle
\newcommand*{\lvlhstyle}{\itshape}
\let\lvlistyle=\lvlhstyle
\let\lvljstyle=\lvlhstyle
\let\lvlkstyle=\lvlhstyle
\let\lvllstyle=\lvlhstyle
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\end{macro}
% \begin{macro}{\@seccntformat}
% \begin{macro}{numberline}
% Da wir zum Erzeugen der "Uberschriften \LaTeX-Routinen verwenden, m"ussen hier
% einige Befehle umdefiniert werden. In "Uberschriften soll nach der
% Gliederungsnummer sowohl im Text (\cs{@seccntformat}) als auch im
% Inhaltsverzeichnis (\cs{numberline}) nur ein Leerzeichen folgen.
%    \begin{macrocode}
\renewcommand*{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\ }
\renewcommand*{\numberline}[1]{#1\ }
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\end{macro}
%
% \begin{macro}{\leveldown}
% In diesem Makro werden lediglich einige Fehler abgefangen. Ansonsten wird nur
% |tiefe| um eins erh"oht.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\leveldown}{%
\ifnum\value{lvla}=0%
	\PackageWarning{alphanum}{\protect\sub\space without
		\protect\toc\space}\fi
\ifnum\value{tiefe}=12%
	\PackageWarning{alphanum}{too many sublevels!! Ignored \protect\sub.
		\MessageBreak There will probably be an \protect\levelup\space
		without \protect\sub\space warning later on}
	\setcounter{tiefe}{11}\fi
\stepcounter{tiefe}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \begin{macro}{\sub}
% The real work of this macro is done in \cs{leveldown} and \cs{toc}. This
% is only a command that saves a lot of work typing those two commands that
% typically occur at the same time.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\sub}{\leveldown\toc}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\begin{macro}{\levelup}
% Auch hier werden einige Fehler abgefangen.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\levelup}{%
\ifnum\value{tiefe}=1%
	\PackageWarning{alphanum}{\protect\levelup\space without\protect\sub}
	\stepcounter{tiefe}\fi
\ifnum\value{lvl\alph{tiefe}}=1%
	\PackageWarning{alphanum}{only one subitem in level "\J@Number" ending}%
\fi
%    \end{macrocode}
% Ansonsten wird |tiefe| um eins verringert, der alte Ebenenz"ahler auf Null
% gesetzt, der Absatz beendet und ein wenig Zwischenraum gelassen, falls nicht
% direkt eine neue "Uberschrift folgt.
%    \begin{macrocode}
\setcounter{lvl\alph{tiefe}}{0}
\addtocounter{tiefe}{-1}\par\addvspace{2,7ex plus0,8ex minus1ex}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Zitate, Verweise}
% \begin{macro}{\@cite}
% Jetzt wird der Befehl \cs{@cite}, auf den \cs{cite} zur"uckgreift, so ver"andert,
% da"s nicht immer die l"astigen eckigen Klammern erzeugt werden. Au"serdem wird
% zwischen dem Kurztext und dem optionalen Argument kein Komma mehr gesetzt. So
% l"asst sich das Kommando flexibler einsetzen.
%    \begin{macrocode}
\renewcommand*{\@cite}[2][]{#1#2}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\@citex}
% Um innerhalb der Zitate Zeilenumbr"uche zuzulassen, mu"s auch diese
% Funktion ge"andert werden. Im wesentlichen habe ich wieder den Kernel
% abgeschrieben\footnote{siehe |ltbibl.dtx|}, also erwarte bitte niemand,
% da"s ich diesen Code erkl"aren kann!
%    \begin{macrocode}
\def\@citex[#1]#2{%
  \let\@citea\@empty
  \@cite{\@for\@citeb:=#2\do
    {\@citea\def\@citea{,\penalty\@m\ }%
     \edef\@citeb{\expandafter\@firstofone\@citeb\@empty}%
     \if@filesw\immediate\write\@auxout{\string\citation{\@citeb}}\fi
     \@ifundefined{b@\@citeb}{\mbox{\reset@font\bfseries ?}%
       \G@refundefinedtrue
       \@latex@warning
         {Citation `\@citeb' on page \thepage \space undefined}}%
%    \end{macrocode}
% An dieser Stelle habe ich die umgebende \cs{hbox} entfernt, um
% Zeilenumbr"uche zuzulassen. Im Kernel lautet die Zeile:
% \begin{quote}
%   |{\hbox{\csname b@\@citeb\endcsname}}}}{#1}}|
% \end{quote}
%    \begin{macrocode}
         {\csname b@\@citeb\endcsname}}}{#1}}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \begin{macro}{\ref}
% Als erstes wird gepr"uft, ob der Befehl mit oder ohne * aufgerufen wurde,
% dementsprechend wird das Flag \cs{tempswa} initialisiert. Dieses
% beeinflu"st in \cs{J@refP}, ob Gliederungsziffern, die mit der aktuellen
% Position "ubereinstimmen, ausgegeben werden. Danach wird die Kontrolle an
% \cs{Jref} "ubergeben.
%    \begin{macrocode}
\renewcommand*{\ref}{%
\@ifstar{\@tempswatrue\J@ref}{\@tempswafalse\J@ref}}
%    \end{macrocode}
% \begin{macro}{\J@ref}
% Hier wird zun"achst getestet, ob die angegebene Marke definiert ist, wenn
% nicht, wird eine entsprechende Warnung ausgegeben.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@ref}[1]{%
\expandafter\ifx\csname r@#1\endcsname\relax
 \protect\G@refundefinedtrue
 \nfss@text{\reset@font\bfseries ??}
 \@latex@warning{Reference '#1' on page \thepage \space undefined}%
%    \end{macrocode}
% Ist die Marke definiert, wird deren Name (\cs{r@}\meta{Marke}) zur weiteren
% Bearbeitung an \cs{J@refX} "ubergeben.
%    \begin{macrocode}
\else
 \expandafter\J@refX\csname r@#1\endcsname
\fi}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\begin{macro}{\J@refX}
% Dort wird die Marke in zwei Elemente expandiert: eines mit den gespeicherten
% Z"ahlern f"ur den Verweis und eines, das die Seitennummer enth"alt auf der
% der Verweis gemacht wurde.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@refX}[1]{\expandafter\J@refXX#1}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\begin{macro}{\J@refXX}
% Wir lesen beide Elemente, sodann wird getestet, ob der erste Parameter eine
% einfache Zahl ist. Ist das der Fall, kann es sich nicht um eine Z"ahlerliste
% handeln, wie sie von |jura.cls| erzeugt wurde, sondern nur um einen normalen
% \LaTeX-Verweis. Der wird einfach nur ausgegeben. F"ur die tiefere Magie
% bedanke ich mich bei Donald Arsenau, es funktioniert jetzt, auch wenn ich
% nicht so recht erkl"aren kann, warum.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@refXX}[2]{%
\ifcat_\ifnum9<1#1_\else X\fi
  #1%
\else
%    \end{macrocode}
% Ansonsten "ubergeben wir die gespeicherten Z"ahler an die n"achste Funktion.
% Die Gruppe wird dabei aufgel"ost, so da"s jetzt \emph{zw"olf} Elemente
% erzeugt werden (eines f"ur jede Ebene).
%    \begin{macrocode}
  \expandafter\J@refA#1%
\fi}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\begin{macro}{\J@refA}\begin{macro}{\J@refB}
% Es werden jetzt die ersten sechs der zw"olf gespeicherten Z"ahler gelesen.
% Au"serdem werden die tempor"aren Variablen initialisiert. In
% \cs{@tempcnta} wird die Tiefe der letzten belegten Gliederungsebene
% gespeichert.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@refA}[6]{\@tempcnta\@ne%
%    \end{macrocode}
% Danach rufen f"ur jede gelesene Gliederungsebene \cs{JrefP} auf. Dabei
% "ubergeben wir die aktuelle Ebene, den Wert des gespeicherten Z"ahlers,
% sowie den Wert des Z"ahlers der vorangeangenen Ebene. Schlie"slich
% rufen wir \cs{JrefB} auf, um die verbleibenden sechs Z"ahler auf die
% selbe Art zu bearbeiten. Am Ende von \cs{JrefB} wird abh"ahngig von
% der Tiefe der letzten belegten Ebene entweder ein "`."' oder ein "`)"'
% erzeugt.
%    \begin{macrocode}
\J@refP1{#1}0\J@refP2{#2}{#1}\J@refP3{#3}{#2}\J@refP4{#4}{#3}%
\J@refP5{#5}{#4}\J@refP6{#6}{#5}\J@refB#6}
\newcommand*{\J@refB}[7]{\J@refP7{#2}{#1}\J@refP8{#3}{#2}%
\J@refP9{#4}{#3}\J@refP{10}{#5}{#4}\J@refP{11}{#6}{#5}%
\J@refP{12}{#7}{#6}\J@NumberEnd\@tempcnta}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\end{macro}\begin{macro}{\J@refP}
% \cs{JrefP} vergleich die aktuelle Gliederungsebene mit der gespeicherten
% bis ein Unterschied auftaucht; dann wird \cs{@tempswa} auf "`wahr"' gesetzt.
% Ab dann wird f"ur jeden gespeicherten Gliederungsz"ahler, der gesetzt war
% (d.h. einen Wert gr"o"ser als Null hat) die Gliederungsnummer erzeugt. Wurde
% \cs{tempswa} bereits oben auf "`wahr"' gesetzt, werden alle
% Gliederungsnummern erzeugt.
% \cs{@tempcnta} wird auf die aktuelle Tiefe gesetzt.
%    \begin{macrocode}
\newcommand*{\J@refP}[3]{%
\if@tempswa%
 \ifnum#2>0\@tempcnta#1\,\J@INumberRoot{#1}{#2}\fi
\else%
 \ifnum#2=\value{lvl\@alph{#1}}%
  \ifnum#1=12\PackageError{alphanum}{Self-reference detected!}{You used
    a \protect\ref\space in the same section as the referenced
    \protect\label\MessageBreak That makes no sense!}\fi
%    \end{macrocode}
% Sind alle Z"ahler der beiden Gliederungsebenen gleich, wurde also innerhalb
% eines Gliederungspunktes auf einen Unterpunkt verwiesen, erzeugen wir
% die Gliederungsziffer der letzten gemeinsamen Ebene. Das ist wohl das
% gew"unschte Ergebnis.
%    \begin{macrocode}
 \else
  \ifnum#2>0\@tempcnta#1\@tempswatrue\J@INumberRoot{#1}{#2}\else
   \ifnum#3>0%
   \@tempcnta#1\advance\@tempcnta-1\relax\J@INumberRoot{\@tempcnta}{#3}%
   \fi
  \fi
 \fi
\fi}
%</package>
%    \end{macrocode}
% \end{macro}\end{macro}
%
% \subsection{Umgebungen}
% Hier folgen die Umgebungen, die an die Gebr"auche bei rechtswissenschaftlichen
% Arbeiten angepasst sind
%
% \subsubsection{Deckblatt}
% \begin{environment}{titlepage}
% Als Folge der geringen Textbreite mu"s die |titlepage|-Umgebung f"ur die
% Titelseite neu definiert werden, so da"s dort mehr Platz zur Verf"ugung steht.
%    \begin{macrocode}
%<*class>
\renewenvironment*{titlepage}{%
 \thispagestyle{empty}\setcounter{page}{1}%
 \setlength{\oddsidemargin}{0,75mm}\setlength{\parindent}{0cm}%
 \hsize15,77cm\columnwidth15,77cm\linewidth15,77cm\textwidth15,77cm}%
 {\newpage\if@twoside\thispagestyle{empty}\null\clearpage\fi}
%    \end{macrocode}
%  \end{environment}
%
% \begin{macro}{\and}
% \begin{macro}{\maketitle}
% \cs{maketitle} bekommt ein neues Layout. Der Name des Autors / der Autoren
% erscheint linksb"undig am oberen Rand. So k"onnen auch Matrikelnummer und
% Adresse ansehnlich hinzugef"ugt werden.
%    \begin{macrocode}
\renewcommand{\maketitle}{\begin{titlepage}%
\let\footnotesize\small\let\footnoterule\relax\let\footnote\thanks
\begin{tabular}[t]{l}%
\@author
\end{tabular}\par%
\null\vfill
\begin{center}%
{\LARGE\@title\par}\vspace{8ex}%
{\@date\par}%
\end{center}\par
\@thanks
\vfill\vfill\null
\end{titlepage}%
\setcounter{footnote}{0}\global\let\thanks\relax
\global\let\maketitle\relax\global\let\@thanks\@empty
\global\let\@author\@empty\global\let\@date\@empty
\global\let\@title\@empty\global\let\title\relax
\global\let\author\relax\global\let\date\relax
\global\let\and\relax}
\renewcommand*{\and}{\end{tabular}\hspace{1em}\hfill%
\begin{tabular}[t]{l}}
%</class>
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Literaturverzeichnis}
% \begin{environment}{jurabibliography}
% Zuerst wird die neue Umgebung |jurabibliography| definiert. Daf"ur wird im
% wesentlichen die Standardumgebung |description| benutzt. Vorher wird
% allerdings noch die "Uberschrift erzeugt, sowie die Kopfzeilen gesetzt.
% Die Bibliographie funktioniert aber auch in jeder anderen Umgebung, die den
% Befehl \cs{item}\oarg{voller Autorenname} akzeptiert, so da"s mittels einer
% entsprechend angepassten Listenumgebung leicht ein anderes Layout f"ur das
% Literaturverzeichnis erreicht werden kann.
%    \begin{macrocode}
%<*package>
\newenvironment*{jurabibliography}
{\chapter*{\bibname
 \@mkboth{\bibname}{\bibname}}%
 \begin{description}\sloppy}{\end{description}}
%    \end{macrocode}
% \end{environment}
%
% \begin{macro}{\jbibitem}
% Jetzt brauchen wir nur noch den eigentlichen Eintrag in die |.aux|-Datei und
% in den Text vorzunehmen. Das Makro ist im Wesentlichen von \cs{@lbibitem} aus
% |ltbibl.dtx| abgeschrieben, insoweit habe ich es einfach als gegeben
% akzeptiert und vermag die Einzelheiten nicht zu erkl"aren.
%    \begin{macrocode}
\def\jbibitem#1#2#3{\item[#1]\if@filesw
 {\let\protect\noexpand\immediate
 \write\@auxout{\string\bibcite{#3}{#2}}}\fi\ignorespaces}
%    \end{macrocode}
% \end{macro}
%
% \subsubsection{Sachverhalt}
% \begin{environment}{sachverhalt}
% Die Umgebung f"ur den Sachverhalt beh"alt das normale Seitenlayout bei.
% Es wird lediglich "`Sachverhalt"' als "Uberschrift eingef"ugt. Am Ende wird
% die aktuelle Seite beendet.
%    \begin{macrocode}
\newenvironment{sachverhalt}{\chapter*{Sachverhalt}%
\@mkboth{Sachverhalt}{Sachverhalt}}{\clearpage}
%</package>
%    \end{macrocode}
%\end{environment}
%
% \subsection{Testdokument}
% Jetzt kommt noch ein Dokument, das einige M"oglichkeiten der
% |jura|-Dokument"-klas"-se demonstriert.
%    \begin{macrocode}
%<*test>
\documentclass[draft, widefront]{jura}

\usepackage{ngerman}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{shorttoc}

% Eigene Nummerierung mit alnumsec
\usepackage{alnumsec}
\alnumsectionlevels{1}{section,subsection,subsubsection,paragraph,subparagraph,subsubparagraph,piece,subpiece,subsubpiece}
\surroundarabic[(][)]{}{.}
\surroundroman[(][)]{}{.}
\surroundletter[(][)]{}{)}
\surrounddoubleletter[(][)]{}{)}
\otherseparators{6}
\alnumsecstyle{LRaldaldr}% Letter Roman arabic letter doubleletter arabic letter doubleletter roman

% Times New Roman clone <http://tex.stackexchange.com/a/153558/124187>
\usepackage{times}

% Schusterjungen/Hurenkinder <https://texfragen.de/hurenkinder_und_schusterjungen>
\clubpenalty = 10000
\widowpenalty = 10000
\displaywidowpenalty = 10000

% Seitenzahl mittig (Nur für Gutachten-Teil)
%\usepackage{scrpage2}
%\cfoot[~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~\pagemark]{\pagemark}
%\pagestyle{scrplain}

\begin{document}

% Deckblatt
\frontmatter
\author{Kai Musterer\\
Beispielplatz 3a\\
54321 Eutern\\
2. Fachsemester\\
Matr.-Nr.: 132435\and
Valeska Nachspeise\\
Suarezstr. 23\\
10528 Berlin\\
4. Fachsemester\\
Matr.-Nr.: 345675}
\title{"Ubungen im "offentlichen Recht f"ur Fortgeschrittene}
\date{Wintersemester 1996/97\\
Prof. Dr. Guntram B"osartig\\
1. Hausarbeit}
\maketitle

% Sachverhalt
\begin{sachverhalt}
\addcontentsline{toc}{section}{Sachverhalt} % In Gliederung
V ist Eigent"umer eines Grundst"ucks hinsichtlich dessen zugunsten von D
ein Vorkaufsrecht im Grundbuch eingetragen ist. V ver"au"sert das
Grundst"uck an K, der das Grundbuch nicht einsieht und von dem
Vorkaufsrecht nichts wei"s. Nach dem Eigentumserwerb errichtet K auf dem
Grundst"uck ein Wohnhaus. Erst danach wird D der Verkauf mitgeteilt.
Dieser erkl"art umgehend, er "`steige in den Vertrag mit K ein"'.\par
\bigskip Wie ist die Rechtslage?
\end{sachverhalt}

% Übersicht
\shorttoc{Kurzübersicht}{2}
% Gliederung
\renewcommand{\contentsname}{Gliederung}
\tableofcontents

% Main
\mainmatter
\section{Einleitung}
Da das Gericht zuvor eine R"uckwirkung au"serhalb des Strafrechts f"ur
zul"assig gehalten hatte (s.o.), war es auch nicht gezwungen, den
Begriff der R"uckwirkung genau zu umrei"sen, die fr"uheren Urteile
besch"aftigten sich daher nur mit den Ausnahmen vom Grundsatz der
Zul"assigkeit.
\subsection{Niedrigere Ebene}
In einem auf die freie Entfaltung der Pers"onlichkeit angelegten
Staat mu"s der Rechtssicherheit im besonderen Ma"se Bedeutung zukommen.
Sie ist wesentliche Voraussetzung daf"ur, da"s der B"urger
eigenverantwortlich planen und entscheiden kann, denn nur wenn absehbar
ist, in welche Richtung und in welcher Weise das Recht auf seine
Handlungen reagiert, kann der B"urger sinnvoll einen Lebensplan
gestalten.
\subsubsection{Alle meine Entchen schwimmen auf dem See}
Abgesehen davon, da"s eine solche Handhabung, widerspr"ache sie zum einen
der Entscheidung des Grundgesetzes f"ur die Demokratie, weil sie einem neuen
Parlament mit ge"anderten Mehrheiten die M"oglichkeit nimmt, Gesetze zu
erlassen.
\paragraph{Ausweitung des Ansatzes}
Die in diesem Urteil begr"undete Rechtsprechung, hat sich in weiteren
Urteilen zur Berufsfreiheit und der Eigentumsgaratie verfestigt.

% Abschluss
\backmatter
\chapter*{Versicherung}
Ich versichere, dass ich die Arbeit selbstständig und ohne Benutzung anderer
als der angegebenen Hilfsmittel angefertigt habe. Alle Stellen, die wörtlich oder
sinngemäß aus Veröffentlichungen in schriftlicher oder elektronischer Form entnommen
sind, habe ich als solche unter Angabe der Quelle kenntlich gemacht.
\newline \newline \newline \newline \newline
MAX MUSTERMANN

\end{document}
%</test>
%    \end{macrocode}
% \Finale \PrintChanges \PrintIndex
